%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,11pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\titre{Méthode du simplexe\\Fiche TD n°2}
\reference{L3 MISEG}

%\nosolout=1
\usepackage[tikz]{bclogo}
\begin{document}


\begin{bclogo}[logo = \bcinfo,arrondi=0.1]{Important  }
 Chaque variable introduite doit être explicitée. On pourra utiliser
 \texttt{Xcas} pour résoudre (ou vérifier) le <<simplexe>> . Pour résoudre:
 \begin{equation*}
   \systt{y\leq 9}{4x+2y\leq 48}{2x+3y\leq 36}{\max Z=30x+20y}
 \end{equation*}
\begin{verbatim}
simplex_reduce([[0,1],[4,2],[2,3]],[9,48,36],[30,20])
\end{verbatim}

\end{bclogo}






\begin{exercice}
%desbazeille  (ex. et pb de ro pb 1.2 page 40
  Une entreprise a la faculté de fabriquer, sur une machine donnée,
  travaillant 45 heures par semaine, trois produits différents P$_1$,
  P$_2$ et P$_3$. L'article P$_1$ laisse un revenu net de 4\,\euro,
  l'article P$_2$ un revenu de 12\,\euro\  et l'article P$_3$ un revenu
  de 3\,\euro. Les rendements horaires de la machine sont,
  respectivement pour chacun  des trois  produits et dans l'ordre 50,
  25 et 75. Enfin, les ventes possibles sont limitées comme suit:
  1\,000 objets P$_1$, 500  objets P$_2$, 1\,500 objets P$_3$. Comment
  répartir la production de façon à maximiser le revenu de
  l'entreprise?

 
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Une usine fabrique 3 produits (P$_1$,
  P$_2$ et P$_3$). Le processus de fabrication est composé de passages
  successifs dans les trois ateliers de l'usine; il est décrit
  ci-dessous:
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*5{c|}}
      \hline
      \multicolumn{5}{|c|}{Produit 1}\\\hline
      Ateliers successifs& A & C &B & C\\
      Rendements horaires&0,4&30&12&15\\
      \hline\hline
      \multicolumn{5}{|c|}{Produit 2}\\\hline
      Ateliers successifs& A & B & C\\
      Rendements horaires&0,7&10&12\\
      \cline{1-4}\hline
      \multicolumn{5}{|c|}{Produit 3}\\\hline
      Ateliers successifs& A & B & C\\
      Rendements horaires&2&12&8\\
       \cline{1-4}
      \end{tabular}
  \end{center}


Les ateliers A, B, C sont limités respectivement à 3\,200, 350 et 300
heures de travail par mois.

Le tableau ci-dessous donne les ventes maximales mensuelles ainsi que
le bénéfice associé à  chaque produit:


\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|*4{c|}}
    \hline
   & P$_1$& P$_2$ & P$_3$\\\hline
Vente  maximale mensuelle& 500 & 1\,250& 1\,400\\\hline
Bénéfice en euros& 400 & 300 & 100\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

Trouver la production qui assure le bénéfice maximal.

\end{exercice}
\begin{exercice}
  Un importateur réalise des mélanges de thés verts issus d'une
  plantation bio artisanale. Les quantités mensuelles qu'il reçoit
  sont limités:
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{c|c|c}
     Variété &Quantité maximale importable&Prix d'achat\\\hline
      Dimbula:& 200 kg& 35 \euro/kg\\
Nuwara eliya:& 250 kg& 25 \euro/kg\\
Uva: & 120 kg& 20 \euro/kg\\
    \end{tabular}
 \end{center}

Il effectue trois mélanges qu'il vend aux prix respectifs de 68, 57 et
43 euros le kilogramme.

Ces mélanges se définissent comme suit:


\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{cl}
    A&$\sys{\text{ Pas moins de 60\% de Dimbula.}}{\text{Pas plus de 20\% d'Uva.}}$\\
    B&$\sys{\text{ Pas moins de 15\% de Dimbula.}}{\text{Pas plus de 60\% d'Uva.}}$\\
  C&$\sys{\text{ Pas plus de 50\% d'Uva.}}{}$\\
  \end{tabular}
\end{center}


La demande étant forte, chaque mois, il vend tout son thé. Déterminer
les mélanges qui rendent maximaux les bénéfices de
l'importateur. Donner alors la composition de chaque mélange ainsi que
le bénéfice maximal.
\end{exercice}





\begin{exercice}
  Un atelier peut produire trois types d'articles:
  \begin{itemize}
  \item l'article A$_1$ à la cadence de 35 objets à l'heure;
  \item l'article A$_2$ à la cadence de 45 objets à l'heure;
  \item l'article A$_3$ à la cadence de 20 objets à l'heure.
  \end{itemize}


Cette production utilise une machine-outil unique, disponible 200
heures par mois.

Le bénéfice unitaire pour l'article A$_1$ est de 6~€ par objet, pour
A$_2$ de 4~\euro, pour A$_3$ de 8~\euro.




Ces article sont vendus en totalité à des grossistes; on a observé
qu'on ne pouvait écouler, par mois, plus de 4\,900 objets de type
A$_1$, ni plus de 5\,400 objets de type A$_2$, ni plus de 2\,000
objets du type A$_3$.




D'autre part, chaque objet doit être vérifié avant sa
commercialisation. Cette vérification est effectuée par une équipe de
5 techniciens  qui ne peuvent consacrer plus de 170 heures par mois à
cette tâche. Un objet de type A$_1$ demande 4~minutes de tests,
l'objet A$_2$ 3 minutes et l'objet A$_3$ 2 minutes.

Quelle production assure un bénéfice maximal?
\end{exercice}






\begin{exercice}
%1.20 page 66 PL elipse

  Une exploitation agricole décide de consacrer au maximum 16 hectares
  à la culture des céréales P$_1$ , P$_2$ , $P_3$ , P$_4$ , P$_5$. Elle doit pour cela utiliser trois types
d'engrais : e$_1$, e$_2$ , e$_3$ qu'elle ne possède qu'en quantités
limitées (8 pour e$_1$, 4 pour e$_2$ et 9 pour e$_3$).

Les années précédentes ont montré que les quantités d'engrais
nécessaires par hectare de culture des différentes céréales sont les suivantes:

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|c|ccccc|}
    \hline
  &P$_1$ & P$_2$ & P$_3$ &P$_4$ & P$_5$\\\hline
 e$_1$ & 1&1&0&2&0\\
 e$_2$ &1& 0& 2&0&0\\
 e$_3$ &0& 2 &0&0&1\\\hline
\end{tabular}

\end{center}


De plus, l'agriculteur est en droit d'attendre pour l'année prochaine, au vu
des récoltes précédentes et du marché actuel, un bénéfice moyen net
(en milliers d'euro) par hectare de  3 pour P$_1$ , 4 pour P$_2$ , 1 pour P$_3$ , 7 pour
P$_4$ et 2 pour P$_5$.


Dans ces conditions, combien d'hectares l'exploitation doit-elle consacrer à chacune des cultures pour maximiser son bénéfice?


%[48,[0,0,2,4,9,0,0,0],[[1/2,1/2,0,1,0,1/2,0,0,4],[1/2,0,1,0,0,0,1/2,0,2],[0,2,0,0,1,0,0,1,9],[1,7/2,0,0,0,7/2,1/2,2,48]]

\end{exercice}



\begin{exercice}
  On considère le tableau du simplexe suivant:


\begin{equation*}
  \left[
    \begin{array}[h]{*{9}{c}|c}
      4 & 2 & 6 &-2 &1 &0 & 0 &0& 0&20\\
      2 & 3& -1 & 5 &0 &1&0&0&0&12\\     
      1 & 1 & 1 & 1 & 0 &0 &1&0&0&100\\
      3& 0&0&4&0&0&0&1&0&50\\
      -3&10& 12& 6& 0&0&0&0&1&240\\\hline
      3&7&2&10&0&0&0&0&0&0\\
    \end{array}\right]
\end{equation*}
\begin{enumerate}
\item Combien y a-t-il de variables dans le problème initial?
\item Combien y a-t-il de contraintes?
\item Écrire la fonction économique
\item Comment <<traduire>> la troisième ligne du tableau?
\item Après avoir donné des noms aux colonnes, donner le nom de la variable qui rentre en base et celui
  de celle qui sort de la base, si l'on applique l'algorithme du
  simplexe au tableau ci-dessus.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Une entreprise commercialise trois eaux de toilette P$_1$, P$_2$ et P$_3$ à partir
  de trois essences végétales rares E$_1$, E$_2$ et E$_3$. Le stock
  d'essences végétales est donné par le tableau ci-dessous:
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{*3{|c}|}
      \hline
      E$_1$& E$_2$ &E$_3$\\\hline
      12~$\ell$& 20~$\ell$ &14~$\ell$\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}

Le tableau suivant donne les besoins, exprimés en litre, en essences végétales rares pour
réaliser 100~$\ell$ de chaque eau de toilette.

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{*4{|c}|}
    \hline
    &P$_1$& P$_2$ &P$_3$\\\hline
    E$_1$&   1 & 2  & 1   \\\hline
    E$_2$&   2 & 3  & 3   \\\hline
    E$_3$&   2 & 1  & 1   \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}


Les bénéfices pour chaque eau de toilette sont respectivement de 12~\euro/$\ell$,
20~\euro/$\ell$ et 8~\euro/$\ell$.

\begin{enumerate}
\item Écrire le programme linéaire associé à la situation
  exposée. (Les variables d'écart seront notées $e_1$, $e_2$, etc.
\item Déterminer la production qui assure le bénéfice maximum en
  utilisant la méthode du simplexe.
\item Quelle est le bénéfice maximum? 
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}


Soit $x$, $y$, $z$ et $t$ 4 réels positifs trouver le maximum de $x+4y-z+t$ lorsque:


\begin{equation*}
  \systt{x+4y-t\leq 8}{-x+y+z\leq 8}{y-2z\leq 4}{x+t\leq8}
\end{equation*}

\begin{sol}
  \begin{equation*}
    \left(\begin{smallmatrix}1 & 4 & 0 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 8\\-1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 8\\0 & 1 & -2 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 4\\1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 8\\1 & 4 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\end{smallmatrix}\right)\end{equation*}

  \begin{equation*}
    \begin{array}[h]{l}

      L_{1}\leftarrow {\frac{1}{4}}L_{1}\\
      L_{2}\leftarrow L_{2}{- \frac{1}{4}}L_{1}\\
      L_{3}\leftarrow L_{3}{- \frac{1}{4}}L_{1}\\
      L_{4}\leftarrow L_{4}\\
      L_{5}\leftarrow L_{5}{-1}L_{1}\\
    \end{array}\left(\begin{smallmatrix}\frac{1}{4} & 1 & 0 & - \frac{1}{4} & \frac{1}{4} & 0 & 0 & 0 & 2\\- \frac{5}{4} & 0 & 1 & \frac{1}{4} & - \frac{1}{4} & 1 & 0 & 0 & 6\\- \frac{1}{4} & 0 & -2 & \frac{1}{4} & - \frac{1}{4} & 0 & 1 & 0 & 2\\1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 8\\0 & 0 & -1 & 2 & -1 & 0 & 0 & 0 & -8\end{smallmatrix}\right)\end{equation*}

  \begin{equation*}
    \begin{array}[h]{l}

      L_{1}\leftarrow L_{1}+{1}L_{3}\\
      L_{2}\leftarrow L_{2}{-1}L_{3}\\
      L_{3}\leftarrow {4}L_{3}\\
      L_{4}\leftarrow L_{4}{-4}L_{3}\\
      L_{5}\leftarrow L_{5}{-8}L_{3}\\
    \end{array}\left(\begin{smallmatrix}0 & 1 & -2 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 4\\-1 & 0 & 3 & 0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 4\\-1 & 0 & -8 & 1 & -1 & 0 & 4 & 0 & 8\\2 & 0 & 8 & 0 & 1 & 0 & -4 & 1 & 0\\2 & 0 & 15 & 0 & 1 & 0 & -8 & 0 & -24\end{smallmatrix}\right)\end{equation*}

  \begin{equation*}
    \begin{array}[h]{l}

      L_{1}\leftarrow L_{1}+{\frac{1}{4}}L_{4}\\
      L_{2}\leftarrow L_{2}{- \frac{3}{8}}L_{4}\\
      L_{3}\leftarrow L_{3}+{1}L_{4}\\
      L_{4}\leftarrow {\frac{1}{8}}L_{4}\\
      L_{5}\leftarrow L_{5}{- \frac{15}{8}}L_{4}\\
    \end{array}\left(\begin{smallmatrix}\frac{1}{2} & 1 & 0 & 0 & \frac{1}{4} & 0 & 0 & \frac{1}{4} & 4\\- \frac{7}{4} & 0 & 0 & 0 & - \frac{3}{8} & 1 & \frac{1}{2} & - \frac{3}{8} & 4\\1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 8\\\frac{1}{4} & 0 & 1 & 0 & \frac{1}{8} & 0 & - \frac{1}{2} & \frac{1}{8} & 0\\- \frac{7}{4} & 0 & 0 & 0 & - \frac{7}{8} & 0 & - \frac{1}{2} & - \frac{15}{8} & -24\end{smallmatrix}\right)\end{equation*}

  En donnant les valeurs: 0 à la variable $x$, 4 à la variable $y$, 0
  à la variable $z$, 8 à la variable $t$, on obtient un maximum de 24
\end{sol}


\end{exercice}

\begin{exercice}
  On reprend le problème d'une entreprise qui produit chaque mois trois produits à
  partir de trois composants en quantité limité selon le tableau
  suivant:

  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|c|ccc|c|}
      \hline
      &P$_1$ & P$_2$ &P$_3$& quantités disponibles\\\hline
 M$_1$& 1&1&4&23\\
 M$_2$&1&6&2&42\\
 M$_3$&2&6&1&58\\\hline
Bénéfices ( milliers d'euro)&3&7&2&\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}

De plus, on ne peut écouler qu'au plus 6 P$_1$ par mois.

  \begin{enumerate}
  \item Déterminer la répartition optimale de la production.
  \item L'entreprise peut revendre les matières premières non
    utilisées aux prix respectifs de 2, 1 et 2 (milliers d'euro). Que devrait faire l'entreprise?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

%simplex_reduce([[1,1,4],[1,5,2],[2,6,1]],[23,42,58],[3,7,2])



\end{document}
